% docs/manual/developer/chapters/04-data-subsystem.tex
% 第 4 章：data 子系统

\chapter{data 子系统}

\modname{data} 是 \openbench{} 的 I/O 与预处理层。它把磁盘上的 NetCDF 与 station CSV 转化为 evaluator 可消费的 numpy/xarray 数据。本章按数据流顺序：装载 → 单位 → 重网格 → 时间对齐 → 缓存 → 站点匹配。

\section{子系统鸟瞰}

\modname{data} 子包结构：

\begin{itemize}
  \item \modname{pipeline}：高层编排（462 行）
  \item \modname{cache}：缓存键 + 内存/磁盘/zarr 三层
  \item \modname{climatology}：多年平均季节循环
  \item \modname{compute}：单变量计算辅助（如 \texttt{compute} 表达式求值）
  \item \modname{coordinates}：坐标系探测、glob\_nc 等基础工具
  \item \modname{file\_processing}：NC 文件级辅助
  \item \modname{processing}：DatasetProcessing 主类
  \item \modname{regrid}：CDO + WGS84 两条重网格路径
  \item \modname{station\_matcher} / \modname{station\_scanner}：站点处理
  \item \modname{time\_utils}：时间转换与对齐
  \item \modname{unit}：单位换算
  \item \modname{registry}：reference 与 model catalog（独立子章节，见第 5 章）
  \item \modname{custom}：v2.0 兼容的"自定义 filter"目录（v3.0 中正在被 registry 取代）
  \item \modname{fignml}：Fortran namelist 解析（仅 migration 用）
\end{itemize}

\section{pipeline.py：数据流编排}

\file{pipeline.py} 定义 \texttt{DataPipeline} 与 task 级 entry。给定一个 task（var × sim × ref），pipeline 负责：

\begin{enumerate}
  \item 加载 reference NC（用 \texttt{xarray.open\_dataset} 或 \texttt{open\_mfdataset}）
  \item 加载 simulation NC
  \item 应用 model profile 中的 \texttt{compute} 表达式（如 \texttt{value * 86400 / 2.5e6}）
  \item 调 \modname{regrid} 把两边都对齐到 \yamlkey{project.grid_res}
  \item 调 \modname{time\_utils} 时间对齐
  \item 应用 \yamlkey{unified_mask}
  \item 写中间 zarr 缓存
  \item 返回对齐好的 sim/ref 数据集
\end{enumerate}

输出会缓存到 \file{output/<run>/data/<task\_key>.zarr}，下次相同 task 直接复用。

\section{cache.py：三层缓存}

\modname{cache} 实现三层：

\begin{itemize}
  \item \textbf{Memory cache}：进程内 dict，单 task 多次访问同一 source NC 不重读
  \item \textbf{Disk cache}：\file{output/<run>/data/} 下的 zarr，跨 task 共享（同一 reference 给多个 sim 用时，只读一次）
  \item \textbf{Hash-based key}：cache key 由 task 元信息哈希；变量改一字段就 invalidate
\end{itemize}

\subsection{cache key 设计}

\file{runner/cache.py:make\_cache\_key} 与 \texttt{EvaluationCache.hash\_config}：

\begin{minted}{python}
key = make_cache_key(var_name, sim_source, ref_source)
config_hash = EvaluationCache.hash_config({
    "variable": var_name,
    "sim_source": sim_source,
    "ref_source": ref_source,
    "metrics": metric_vars,
    "scores": score_vars,
    "comparisons": comparison_vars,
    "statistics": statistic_vars,
})
\end{minted}

\textbf{决定 cache 命中的字段}：变量名、sim 标签、ref 名、metrics 列表、scores 列表、comparisons 列表、statistics 列表。

\textbf{不影响 cache 的字段}：CLI 临时 \texttt{--cores} / \texttt{--variables}（这些是覆盖，不是 config）。

\subsection{什么时候要清缓存}

\begin{itemize}
  \item \openbench{} 升级（metric/score 实现改了）
  \item Reference catalog 变了（数据集元信息更新）
  \item 异常中断后怀疑 cache 被污染
\end{itemize}

详见用户卷第 6 章。

\section{regrid/：重网格化}

两条独立路径：

\subsection{regrid\_cdo.py：CDO 路径}

调用系统的 \texttt{cdo}（Climate Data Operators）二进制。要求：

\begin{itemize}
  \item 系统有 \texttt{cdo}（\texttt{brew install cdo}/\texttt{apt install cdo}）
  \item 源数据是规则经纬度网格
  \item 主要支持双线性、保守、最近邻三种插值
\end{itemize}

\subsection{regrid\_wgs84.py：纯 Python 路径}

不依赖外部二进制；用 numpy + scipy 实现。适用于：

\begin{itemize}
  \item 小数据 + 没装 CDO 的环境
  \item 测试环境
\end{itemize}

\subsection{选哪条}

\modname{utils} 决定逻辑：默认尝试 CDO，失败回退 WGS84。如果你的环境没装 CDO，每次都走 wgs84 会有警告。

\section{unit.py：单位换算}

\file{unit.py} 提供 \texttt{convert\_units(data, from\_unit, to\_unit)}。覆盖：

\begin{itemize}
  \item 长度（m / mm / cm / km）
  \item 时间（s / min / hour / day）
  \item 复合（kg/m²/s ↔ mm/day，需要水密度假设）
  \item 温度（K ↔ °C）
  \item 能量通量（W/m² ↔ J/m²/s）
\end{itemize}

\subsection{compute 表达式求值}

model profile 里的 \yamlkey{compute} 字段是 Python 表达式（用 \texttt{eval}），\texttt{value} 是源变量数据：

\begin{minted}{yaml}
Evapotranspiration:
  varname: f_lh_vap
  varunit: W/m2
  compute: value * 86400 / 2.5e6   # W/m2 → mm/day
\end{minted}

求值在 \file{compute.py} 完成；上下文里只暴露 \texttt{value} + numpy 函数（\texttt{np.where}、\texttt{np.maximum} 等），不能 import 任意 Python 模块（安全考虑）。

\section{station\_matcher.py / station\_scanner.py}

\subsection{站点匹配}

当 simulation 是 grid 而 reference 是 station 时，\modname{station\_matcher} 负责：

\begin{enumerate}
  \item 从 \yamlkey{simulation.<label>.fulllist} CSV 读站点经纬度
  \item 对每个站点位置在 grid sim 中采样（最近邻或双线性）
  \item 输出与 station ref 同形状的"伪站点"sim 数据
\end{enumerate}

CSV 格式：必须有 \texttt{site, lat, lon} 三列（其他列被忽略，但常含 IGBP 类等元信息）。

\subsection{站点扫描}

\modname{station\_scanner} 是反向：从 station NC 文件批量提取站点信息（site id、lat、lon、可用变量），生成 catalog 入口。

\section{time\_utils.py：时间对齐}

实现 \yamlkey{time_alignment} 三种策略：

\begin{itemize}
  \item \texttt{intersection}：所有 sim×ref 的共同窗口
  \item \texttt{per\_pair}：每对各自重叠
  \item \texttt{strict}：精确匹配，不一致即报错
\end{itemize}

\subsection{时间分辨率}

\openbench{} 处理 4 种：

\begin{itemize}
  \item \texttt{Year}：年均
  \item \texttt{Month}：月均
  \item \texttt{Day}：日均
  \item \texttt{Hour}：小时（站点常用）
\end{itemize}

\modname{time\_utils} 用 \modname{xarray} 的 resample / groupby 把高分辨率降到目标分辨率。

\subsection{时区与日历}

\begin{itemize}
  \item \yamlkey{project.timezone}：偏移整体时间轴
  \item NC 文件的 \texttt{calendar} 属性（\texttt{standard} / \texttt{noleap} / \texttt{360\_day}）由 \modname{cftime} 处理
  \item 跨日历对齐时强制转 \texttt{standard}
\end{itemize}

\section{climatology.py：季节循环}

\file{climatology.py} 计算多年平均的每月/每日值。用途：

\begin{itemize}
  \item 评估 nPhaseScore（季节循环对齐）
  \item 评估 nSeasonalityScore
  \item 出 portrait 图前的预处理
\end{itemize}

\subsection{触发条件}

仅当某 metric/score 需要 climatology 时计算（不是默认）。triggers：\texttt{nPhaseScore}、\texttt{nSeasonalityScore}、部分 statistics 模块。

\section{file\_processing.py 与 coordinates.py}

\subsection{file\_processing}

NC 文件级辅助：检查文件是否可读、列出变量、提取元数据。被 registry scanner 与 pipeline 共用。

\subsection{coordinates}

\begin{itemize}
  \item \texttt{glob\_nc(path)}：递归查找 \texttt{.nc} 文件
  \item \texttt{detect\_data\_type}：从一个 NC 自动判断 grid / stn
  \item \texttt{normalize\_coordinates}：处理 \texttt{lat} 反向（北→南 vs 南→北）、\texttt{lon} 0-360 vs -180-180
\end{itemize}

\section{compute.py：表达式求值}

\file{compute.py} 实现安全的 \texttt{eval}：

\begin{itemize}
  \item 白名单 numpy 函数（\texttt{np.where}, \texttt{np.maximum}, \texttt{np.log}, \ldots）
  \item 禁止 import / open / exec
  \item \texttt{value} 是输入数据
  \item 多变量复合时，可用 \texttt{value\_X} / \texttt{value\_Y} 引用其他变量（详见第 5 章 model profile 中的 fallback 设计）
\end{itemize}

\section{processing.py：DatasetProcessing 主类}

\file{processing.py} 的 \texttt{DatasetProcessing} 是 evaluator 的"per-task 工作容器"。负责：

\begin{itemize}
  \item 加载 + 预处理（调 pipeline）
  \item 内部并行（站点拆分、按年合并）—— 这是当前 v3.0a1 中 num\_cores 实际起作用的地方
  \item 输出对齐好的 dataset 给 evaluator
\end{itemize}

\noteinline{用户卷第 6 章提到"变量级并行未启用"——意指 task 级别的并发还没接到 \modname{joblib}，但 \modname{processing} 内部已经在用 \modname{joblib} 跑站点级并行。}

\section{custom/：用户可扩展 filter}

\file{data/custom/} 提供"自定义 filter"插件机制。每个 \texttt{*\_filter.py} 是一个数据预处理脚本，处理 registry 字段 + compute 表达式无法表达的数据集——典型场景：站点列表生成（多分辨率 lookup、CaMA-Flood routing 子目录、复杂筛选条件）。

\subsection{优先级与何时使用}

\modname{data.processing.apply\_custom\_filter} 按以下优先级解析变量：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{compute 表达式}（registry catalog YAML 的 \yamlkey{compute} 字段）—— 优先用，pip/conda 安全
  \item \textbf{custom filter 模块}（本节内容）—— 当 compute 不够表达时
  \item \textbf{直接 \texttt{ds[varname]}} —— 默认 fallback
\end{enumerate}

\warninline{新数据集\emph{优先}用 \cli{openbench data register} + catalog YAML 的 \yamlkey{compute}/\yamlkey{prefix}/\yamlkey{suffix}，能覆盖 80\% 场景。仅当涉及站点列表动态生成、外部目录索引文件、跨变量决策时才需 custom filter。}

\subsection{文件搜索路径（\modname{custom.load\_filter}）}

\modname{data.custom.\_\_init\_\_.load\_filter} 按以下顺序查找 \file{<name>\_filter.py}：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{用户目录}：\file{\$OPENBENCH\_CUSTOM\_DIR/<name>\_filter.py} 或 \file{\$HOME/.openbench/custom/<name>\_filter.py}
  \item \textbf{包内}：\file{<package>/data/custom/<name>\_filter.py}
  \item \textbf{版本号回退}：把名字尾部数字串去掉再查（\texttt{CoLM2024} → \texttt{CoLM}），先用户目录再包内
\end{enumerate}

用户目录优先意味着可以\emph{覆盖}内置 filter，方便本地修改而不污染包。

\subsection{函数契约}

模块需暴露名为 \texttt{filter\_<name>} 的函数，签名：

\begin{minted}{python}
def filter_<name>(info, ds=None):
    """Two-mode dispatch:

    - ds is None       → initialization mode: generate station list,
                         mutate `info.ref_fulllist` / `info.use_syear` etc.
    - ds is xr.Dataset → runtime variable extraction mode: return
                         (info, xr.DataArray) tuple
    """
\end{minted}

调用方（\modname{data.processing.apply\_custom\_filter:1518-1528}）会：

\begin{itemize}
  \item 检查返回值是 tuple → 取 \texttt{result[1]}
  \item 否则直接当 DataArray
  \item 如果是 \texttt{xr.Dataset} → 用 \yamlkey{<datasource>\_varname} 提取目标变量
\end{itemize}

\subsection{info 对象关键字段（运行时可读）}

filter 收到的 \texttt{info} 是 \modname{data.processing.DatasetProcessing} 实例，关键字段：

\begin{longtable}{p{4cm} p{2cm} p{6cm}}
  \toprule
  字段 & 类型 & 含义 \\
  \midrule
  \endhead
  \texttt{compare\_tim\_res} & str & 已 normalize 的频率码（"D" / "M" / "H" / ...）—— 注意是 pandas freq 形式，不是 schema 的 "Day" \\
  \texttt{sim\_grid\_res} & float & sim 数据网格分辨率（度）\\
  \texttt{ref\_dir} & str & 当前 reference 数据根目录 \\
  \texttt{casedir} & str & 输出根目录（写站点列表 CSV 用）\\
  \texttt{sim\_source} & str & 当前 sim 标签 \\
  \texttt{ref\_source} & str & 当前 ref 标签 \\
  \texttt{sim\_syear} / \texttt{sim\_eyear} & int & sim 时间窗口 \\
  \texttt{syear} / \texttt{eyear} & int & 全局评估时间窗口（来自 \yamlkey{project.years}）\\
  \texttt{min\_year} & int & 站点最小有效年限阈值 \\
  \texttt{min\_lon}/\texttt{max\_lon}/\texttt{min\_lat}/\texttt{max\_lat} & float & 空间范围 \\
  \texttt{debug\_mode} & bool & 是否开 verbose 日志 \\
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Init mode：写站点列表的契约}

filter 在 \texttt{ds=None} 模式下需要：

\begin{enumerate}
  \item 决定本次评估要哪些站点
  \item 把每站元信息写到 CSV：列名 \texttt{ID,ref\_lon,ref\_lat,use\_syear,use\_eyear,ref\_dir}
  \item 把 CSV 路径写到 \texttt{info.ref\_fulllist}
  \item 设置 \texttt{info.use\_syear} / \texttt{info.use\_eyear} 为最早/最晚年（聚合后的全局窗口）
  \item （可选）\texttt{info.stn\_list = df.copy()} 缓存 DataFrame 形式
\end{enumerate}

\subsection{错误处理（重要）}

filter 不应调 \texttt{sys.exit} —— 那会杀整个 runner 进程，让其他变量/sim 一起死。改 raise \texttt{ValueError}（或更具体异常），\modname{runner.local.\_preprocess\_variable} 的外层 \texttt{try/except Exception} 会把它转成 phase\_error，其他任务继续。

\subsection{完整模板（参考 GEBA\_filter.py）}

\begin{minted}{python}
"""Custom filter for <YourDataset>."""
import logging
from pathlib import Path
import pandas as pd
import xarray as xr

logger = logging.getLogger(__name__)


def process_site(idx, dataset, info, varname):
    """Per-station selection logic. Returns row list or None."""
    lon = float(dataset["lon"].isel(station=idx).values)
    lat = float(dataset["lat"].isel(station=idx).values)
    if pd.isna(lon) or pd.isna(lat):
        return None
    ds_var = dataset[varname].isel(station=idx)
    valid = ~ds_var.isnull()
    if not valid.any():
        return None
    times = dataset["time"].where(valid, drop=True)
    syear = pd.to_datetime(times.values[0]).year
    eyear = pd.to_datetime(times.values[-1]).year
    use_syear = max(syear, int(info.sim_syear), int(info.syear))
    use_eyear = min(eyear, int(info.sim_eyear), int(info.eyear))
    if (use_eyear - use_syear) < info.min_year:
        return None
    if not (info.min_lon <= lon <= info.max_lon and info.min_lat <= lat <= info.max_lat):
        return None
    # Save per-station NC to scratch
    out_dir = Path(info.casedir) / "scratch" / f"YourDataset_{varname}_{info.sim_source}"
    out_dir.mkdir(parents=True, exist_ok=True)
    site_id = f"YourDataset_{idx:04d}"
    file_path = out_dir / f"{site_id}.nc"
    xr.Dataset({varname: ds_var.squeeze(drop=True)}).to_netcdf(file_path)
    return [site_id, lon, lat, use_syear, use_eyear, str(file_path)]


def filter_YourDataset(info, ds=None):
    # Runtime variable extraction mode
    if ds is not None:
        varname = getattr(info, "varname", None) or list(ds.data_vars)[0]
        return info, ds[varname]

    # Init mode: generate station list
    varname = getattr(info, "varname", "value")
    src = Path(info.ref_dir) / "YourDataset.nc"
    if not src.exists():
        logger.error("YourDataset source not found: %s", src)
        raise ValueError(f"YourDataset reference NC missing: {src}")

    rows = []
    with xr.open_dataset(src) as ds_file:
        for idx in range(ds_file.dims["station"]):
            r = process_site(idx, ds_file, info, varname)
            if r:
                rows.append(r)

    if not rows:
        raise ValueError(
            "YourDataset filter selected zero stations. Check filter criteria."
        )

    df = pd.DataFrame(rows, columns=["ID", "ref_lon", "ref_lat", "use_syear", "use_eyear", "ref_dir"])
    info.use_syear = int(df["use_syear"].min())
    info.use_eyear = int(df["use_eyear"].max())
    info.ref_fulllist = f"{info.casedir}/stn_YourDataset_{info.sim_source}_list.txt"
    info.stn_list = df.copy()
    df.to_csv(info.ref_fulllist, index=False)
    logger.info("YourDataset filter: %d stations selected", len(df))
\end{minted}

\subsection{放置位置（用户场景）}

\begin{minted}{bash}
# 个人开发：用户目录
mkdir -p ~/.openbench/custom
cp YourDataset_filter.py ~/.openbench/custom/

# 多用户共享：项目目录 + 环境变量
export OPENBENCH_CUSTOM_DIR=/shared/team/openbench-filters
cp YourDataset_filter.py "$OPENBENCH_CUSTOM_DIR/"
\end{minted}

数据集名 \texttt{YourDataset} 在 \yamlkey{reference} 里引用时会自动找到 filter。\cli{openbench check} 不会预校验 filter 的存在 —— 只在 run 阶段加载。

\subsection{现有 filter 作为参考（gold standard）}

\begin{itemize}
  \item \modname{custom/GEBA\_filter.py}：标准 station-list 生成模板（推荐基础）
  \item \modname{custom/CH4\_FluxnetANN\_filter.py}：站点维度（\texttt{data}）非标准命名时的处理
  \item \modname{custom/LAI\_Yuan2011\_filter.py}：简单 NC 元数据提取
  \item \modname{custom/ResOpsUS\_filter.py}：基于 pandas DataFrame 的过滤
  \item \modname{custom/HydroWeb\_filter.py}：CaMA-Flood 路由模型 + 多分辨率分支查找文件
\end{itemize}

\warninline{这些内置 filter 都已在 v3.0a2 修过 \texttt{sys.exit} → \texttt{raise ValueError}（见 commit \texttt{76be0af}）。如果你 \texttt{git diff} 老版本看到 sys.exit 别照搬。}

\section{添加新数据预处理逻辑（流程）}

假设你要加一种新的"高度坐标插值"逻辑，让 reference 数据从 6 层高度插到目标 1 层：

\subsection{Step 1：在 \modname{data.compute} 加函数}

\begin{minted}{python}
def interp_height_to_layer(da, target_layer):
    """Interpolate a multi-layer DataArray to a single layer."""
    # ...
\end{minted}

\subsection{Step 2：暴露给 compute 表达式}

把新函数加到 \modname{compute} 的白名单 namespace。

\subsection{Step 3：在 model profile 用}

\begin{minted}{yaml}
variables:
  Surface_Soil_Moisture:
    varname: f_h2osoi
    varunit: m3/m3
    compute: interp_height_to_layer(value, 0)   # 只取第 0 层
\end{minted}

\subsection{Step 4：测试}

\file{tests/test\_data/} 里加单元测试。

\section{下一步}

下一章详解 \modname{data.registry} 子系统：catalog YAML 结构、manager API、添加新 reference / 新 model 的两个完整 walkthrough。
